### 1. Архитектура решения:
1. Общие положения:
 - Инфраструктура предварительно подготавливается с использованием в VK Cloud (web интерфейс):
    - 2 сервера сервера приложений (Wordpress);
    - 1 сервер мониторинга (Prometheus, Grafana, Gitlab runner);
    - 3 DBaaS MySQL (кластер);
    - хранилище NFS в VK Cloud;   
 - Управление развертыванием осуществляется с использованием CI/CD Gitlab, исполняющий сервер (runner) размещется на сервере мониторинга;
 - Балансировка входящего трафика осуществляется с использованием Load balancer VK Cloud;
 - Серверы приложений, серверы СУБД не доступны из публичной сети Интернет, доступ к Решению осуществляется через сервер мониторинга (TCP:22, SSH);
 - Для мониторинга решения предполагается использовать: Prometheus, node exporter, Grafana (для сборка данных на серверах-источниках устанавливается node exporter);
 - Синхронизация каталогов на серверах приложений Wordpress - NFS / iSCSI / RSync; 
 - Для резервного копирования используются штатные средства создания резервных копий VK Cloud;
 - Формирование уведомлений в группу Telegram по событиям в репозитории решения осуществляется с использованием решения https://github.com/requilence/integram и @BotFather;  
 
2. Структурная схема решения:
![image info](images/main_scheme.drawio.png)

### 2. Установка и настройка:
 - Подготовить инфраструктуру в VK Cloud (в том числе безпарольный доступ по ключам с сервера мониторинга до серверов приложений);
 - Зарегистрировать новый runner в Gitlab, разместить ranner на сервере мониторинга;
 - Настроить сервер мониторинга (./configuration/mon-prepare.sh):
 ```
 ./mon-prepare.sh
 ```
 - Внести изменения в файл .\ansible\inventories\prod\hosts (ip адреса серверов);
 - Установить ansible на сервер мониторинга;
 ```
 apt-get update
 apt-get install -y ansible
 ```
 - Внести изменения в файлы .\ansible\inventories\prod\group_vars (конфигурация развертывания):
     - 'srv_mon_ip': адрес сервера мониторинга;
     - 'nginx_user': сервисный пользователь Nginx;
     - 'ssh_user': учетная запись, используемая для подключения по SSH;
     - 'worker_processes*': параметры работы Nginx;
     - 'client_max_body_size': параметр работы Nginx;
     - 'is_debug': режим отладки, вывод дополнительной диагностической информации;
     - 'nginx*': конфигурация Nginx;
     - 'is_*_init': параметры первоначальной инициализации подсистемы (true - установка с нуля, false - изменение конфигурации);
     - '*_path': расположение рабочих директорий на хост машинах;
 - Запустить CI/CD в Gitlab, убедиться в успешном завершении операции по доставке кода;

### 3. Стратегия резервного копирования:
 - серверы приложений (Wordpress): ежедневное создание резервной копии ВМ, хранение 14 полных бэкапов (2 недели);
 - сервер мониторинга: создание резервной копии каждый понедельник, хранение 2 последних копии (2 недели);
 - серверы кластера СУБД (MySQL): ежедневное создание полного бэкапа, хранение (еженедельные- 50 недель, месячные- 120 месяцев, годовые- 10 лет - 1);

### 4. Проверка:
 - Балансировщик входящего трафика: http://gbfinaltest.site (http://89.208.196.43);
 - Панель управления MySQL (phpMyAdmin): http://gbfinaltest.site:8080 (http://89.208.196.43:8080);
 - Панель управления CMS Wordpress: http://gbfinaltest.site/admin;
 - Отчеты в Grafana: http://gbfinaltest.site:3000;

 ### 5. Описание порядка доставки исходного кода приложения:
  - При отработке CI /CD в Gitlab по событиям push, merch request в ветку 'master' на серверах приложений обновляется код в соответсвующих каталогах (в случае, если время создания загруженных из репозитория файлов больше текущей временной метки файлов);
  - @BotFather контролирует статус сборки и доставки исходного кода, состояние сборки отправляется в общий чат команды:
  
  ![image info](images/bot.png)

  ### 6. Методика нагрузочного тестирования:
  - Для проверки отказоустойчивости с внешнего ПК делаются запросы по адресу gbfinaltest.site с поочередным отключением серверов приложений. Успешность
прохождения теста подтверждается доступностью web-страницы;
  - Для тестирования работы серверов приложений под нагрузкой и определения придельных значений используется утилита ApachBenchmark. Утилита запускается с параметрами: c – количество одновременных запросов, n – количество запросов, g – файл для записи результатов.
```
ab –c 100 –n 1000 –g out.data http://gbfinaltest.site/
ab –c 200 –n 1000 –g out.data http://gbfinaltest.site/
```
  ### 7. Средства мониторинга:
  - Prometheus: http://gbfinaltest.site:9090
  
  ![image info](images/Prometheus.png)

  - Grafana: http://gbfinaltest.site:3000

  ![image info](images/Grafana.png)

  https://t.me/+qoAvVGRVYPQwZmJi Канал ТГ куда отправляются нотификации из Grafana
  https://t.me/GB_MonitoringAlert_Bot бот для отправки нотификаций в канал

  ![image info](images/Alert_TG.png)
___________________________________________________________________________________
  - Prometheus Blackbox
  Проверка статус кода и время ответа главных страниц:

  ![image info](images/Blackbox.png)

  Alertmanager:

  ![image info](images/Prometheus_blackbox.png)

  Отправка нотификаций в ТГ бота https://t.me/GB_MonitoringAlert_Bot 




  
